法治已淪喪，唯有守良知

手動轉

法治已淪喪，唯有守良知
一位好朋友是堅定的和理非，近日對勇武派的武力升級開始產生疑問，看到筆者昨天的文章，很不以為然，問我「年輕人的攬炒行為全部都對？」，我本想和他私底下討論，但看到港大陳文敏和一位外籍教授和學生爭論，感覺朋友的意見很有典型性，於是索性寫成此文。
自古以來，規限我們行為的有兩道閘門，一道是法律，另一道是良知。法律在外，良知在內，相對來說，法律規限的範圍窄，良知規限的範圍寬，法律是明文的，良知是不明文，法律規限有懲處，良知的規限只有天譴。比如說，法律並沒有規限人不能說假話，但正常的人說假話會產生良知上的自責。
當然，說到法律，還有誰立法，誰執法以及誰司法的問題，一個政府立一條惡法來治人民，那不是真正的法治；一個政府選擇性執法，那也不是真正法治；一個政府只對人民執法，而不對自己執法，那也不是真正的法治；一個政府以行政干擾司法，那也不是真正的法治。法治應該是一個完整的體系，一個獨立的一視同仁的公平﹑公開﹑公正的體系，而不是一個殘缺的體系，法治一旦殘缺，就已經不是真正意義上的法治。
香港現在還有法治嗎？筆者認為，香港已經沒有法治了。四任特首在中共授意之下，不斷肢解香港的法治，到林鄭手上變本加厲，香港的法治現在只是治香港人，不治香港政府，不治魔警，不治黑社會團伙，這樣的法治，對香港人已經沒有任何意義。
如果我們還將從前的法律條文，作為規限自己的最高準則，而政府卻視從前的法律條文為無物，肆意踐踏我們的尊嚴，傷害我們的身體，侵犯我們原本擁有的權利，甚且政府在幹無數違法的事情後，竟可以不受任何懲處，還要理直氣壯地譴責我們的「違法」行為。那我們要服從這樣的法治嗎？
是的，理想主義地設想，政府違法，如果我們也違法，我們就和政府一樣墮落了，這個社會就淪陷了，所有的惡果我們都要承受。但如果我們從這裡收手，假設我們有能力把勇武者都勸回家去（實際上沒有人有能力），那結果是怎麼樣呢？結果是政府繼續違法幹他想幹的事，他們可以騰出手來，更加從容地濫捕濫殺，街頭見人不順眼就開槍，然後羅織罪名，開始清算那些參與反送中運動的市民，未有搜查令擅自入屋，違反人權惡意侵犯被捕者，把所有被捕者都送進監牢，而自反送中運動以來，所有幹下滔天罪惡的魔警，一一施施然逍遙法外，繼續享受他們騎在人民頭上作威作福的權力。
再往後，政府會立更多惡法，限制我們的人身自由，限制網絡空間，限制市民集會，限制言論自由，到那時，不必說勇武者要遭殃，和理非也會身受其害，香港人永世不得超生。
我們要這樣的未來嗎？
我向來主張，抗爭不可能畢其功於一役，要長期堅持；我向來也主張武力不可以沒有邊界，要衡量輕重，自我約束。在香港已經沒有法治的情況下，我們不能再用向來的法律來約束自己，因為政府已經公然違法，政府手上有警察的暴力，有法律的武器，政府可以任意懲處我們，而我們對政府的違法沒有任何辦法。
筆者認為，在目前的條件下，先把現有的法律放在一邊，什麼時候政府守法了，我們也才守法，否則，我們現在什麼都不能做，只能聽任政府對我們施暴。
所以，當下我們約束自己行為的，就只剩下良知了。
首先，法治廢弛，市民有權違法達義，所以有沒有這個「義」，才是關鍵。這個「義」就是公義，有公義在，法律要從屬於公義，這是自古以來官逼民反的模式，人民為公義反抗政府，當然不能用官府的「法」來約束自己。
其次，不遵法治，唯有以良知治自己。當下如何來衡量自己的良知呢？筆者認為，良知的最高原則是不傷天害理，就是說，要有天理，什麼是天理？就是不能害人，不能做嚴重傷害人身的事。反送中運動以來，筆者認為，有兩件事是過了良知的，一件是用刀刺傷警察，一件是近日放火燒人的事。前一件已經抓到凶手，後一件未確定凶手身份，盡管魔警已經殺了人，傷了無數的平民，但我們還是不能做傷害人身的事情，這就是我們和魔警的分別，因為我們還是人，而警察已經成魔。
對這兩宗事件，筆者把它看作獨立的個別的事件，它們不能代表整個反送中運動的大方向，它們是個別人的失控，是長期暴力影響以致心理失衡的表現，不能代表勇武者整體的行為，不能由集體埋單。
除了傷害人身，筆者認為，目前勇武者的武力，都還在筆者接受的範圍之內，雖然也已經超出習慣的範圍。
堵路有問題嗎？佔中時堵路也是犯法的，但現在堵路已成常態，政府可以隨時禁行地鐵，影響市民的正常生活，堵路性質也無非是這樣。如果中環金融中心地帶，大量精英都出來堵路，那堵一下吐露港公路，其損失不會過於地鐵禁行；在街頭縱火燒雜物，從未造成大火災，破壞藍絲商舖，涉及刑事毀壞，但那只是經濟上的損失，有保險公司付賠；有藍絲市民到反送中現場挑釁，受到一些懲處，一般所受傷害也不算嚴重。筆者不認為這些行為是正當的，但在市民對政府的違法束手無策的情況下，這些都是迫不得已的反抗形式，給政府制造麻煩，讓他疲於奔命，讓他沒有那麼自在，可以騰出手來，更惡毒地迫害市民。
筆者為什麼不譴責這些超出正常範疇的暴力？因為在政府暴虐的武力面前，筆者對暴力的認受程度，也已經大大超過正常的範疇。如果警察可以公然開槍，可以抓扯女孩子的頭髮在地上拖行，可以制服了示威者之後，仍亂棍打頭，還有那些未曾破案的強姦﹑謀殺﹑毀屍滅跡﹑放縱黑社會等等，都是正常的政府不會做的事。政府嚴重違法在先，如果還要求人民守法，那就等於要求人民束手就縛，引頸就戮，那還談什麼民間抗爭，大家都乖乖做順民就好了。
什麼時候政府守法了，政府才有權利要求人民守法，否則，法治只是政府用來統治人民的工具，人民被政府的法「治」住了，只有受難，不能動彈，那香港和大陸還有什麼分別？我們還要爭取基本權利，信仰普世價值，那不是多餘嗎？
因此，在香港法治已經被林鄭政府破壞殆盡的情況下，人民的抗爭不能再受舊有法治的約束，只要那些超出舊有法治範疇的抗爭手法，沒有超出我們良知的範圍，那就可以接受。那是我們暫時的破格，是有意識的犯規，是有邊界的越軌，而只要我們守住良知，我們就還是一個正常的人。
筆者也想勸年輕人，激情與血性都是雙刃劍，有時傷了別人，有時也會傷了自己。在做任何事情之前，都先自問一下，互相討論一下，那件事情會不會超越良知，會不會傷天害理。先退一步想清楚，然後才去做，不要先做了，然後才受良知譴責，一生人都會後悔。
很抱歉文章寫長了，但感覺道理還未徹底說清楚，希望引起大家討論。

自推